[TwinsTwins.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TwinsTwins.JPG "fig:TwinsTwins.JPG")
[Jennie_and_Terrie_Frankel_1972_Publicity_Photo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jennie_and_Terrie_Frankel_1972_Publicity_Photo.jpg "fig:Jennie_and_Terrie_Frankel_1972_Publicity_Photo.jpg")（青箭）口香糖“双重薄荷”的双胞胎代言人Jennie
and Terrie Frankel\]\]
**雙胞胎**（英语：twins），又称**孪生**、**孪生儿**、**孪生子**、**孖生**、**双生**，**双生子**。指[胎生動物一次怀胎裡同时生下兩個個體的情況](../Page/胎生.md "wikilink")。

人类生育的通常情况裡，女性每一次[月經週期](../Page/月經.md "wikilink")，[卵巢只会釋放一粒](../Page/卵巢.md "wikilink")[卵子](../Page/卵子.md "wikilink")，[受精後只會發育成一個胚胎](../Page/受精.md "wikilink")，出生时自然也就一胎生一个。但少數特别情況下可能同时有兩個甚至更多個胚胎發育，稱之為孿生、孖生或雙生。

雙胞胎的性别搭配有三種：男双，女双及混双；其中男女各一的混双，東方傳統稱為「龍鳳胎」。

除了雙胞胎，三胞胎、四胞胎甚至更多胞胎也可能自然产生，当然胎数越多越奇特稀有。

## 双胞胎的形成过程

[TTTS_babypic.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TTTS_babypic.jpeg "fig:TTTS_babypic.jpeg")
[Being_a_twin_means_you_always_have_a_pillow_or_blanket_handy.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Being_a_twin_means_you_always_have_a_pillow_or_blanket_handy.jpg "fig:Being_a_twin_means_you_always_have_a_pillow_or_blanket_handy.jpg")
[Bundesarchiv_Bild_183-N1109-0013,_VEB_Thüringer_Obertrikotagenkombinat_Apolda,_Zwillinge.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bundesarchiv_Bild_183-N1109-0013,_VEB_Thüringer_Obertrikotagenkombinat_Apolda,_Zwillinge.jpg "fig:Bundesarchiv_Bild_183-N1109-0013,_VEB_Thüringer_Obertrikotagenkombinat_Apolda,_Zwillinge.jpg")

### 同卵雙生（identical twins）

單一颗卵子受精后形成单一颗受精卵，此单一胚胎在發育期間偶然且自然分裂成兩個胚胎發育，其中的染色体、基因等天然内容几乎完全相同，除了某些由于随机原因而产生的特征（例如[指纹](../Page/指纹.md "wikilink")）略有轻微差异，其余天然内容几乎全等，所以同卵孿生的外观非常非常相像。

“同卵双生”，英语里称之为“identical
twins”，identical意为“全等的”；日语里称之为“一卵性双生児”，表示“起点处为单一颗受精卵”。

如果形成的两个胚胎没有完全分裂则会造成[连体婴](../Page/连体婴.md "wikilink")，視乎胚胎分裂的階段，單卵雙胞的胎盤可以是雙絨毛膜雙羊膜類、單絨毛膜雙羊膜類（monochorionic
diamniotic）或單絨毛膜單羊膜類（monochorionic
monoamniotic）。在單絨毛膜的雙胞胎盤中，血管相通情況普遍，易導致[雙胞胎輸血症](../Page/雙胎輸血綜合徵.md "wikilink")。若雙胞胎兒共用一個羊膜（單羊膜），則互相干預的機會更高，例如發生臍帶互相纏繞導致胎兒缺氧等。

同卵双胞的極少數個例在胚胎第一次分裂時，XY染色體中的Y染色體異常消失，出現同卵雙胞胎性別不同的情形。缺少Y染色體者為女性，但比正常女性少一個X染色體，這種情形稱為「[透納氏症候群](../Page/透納氏症候群.md "wikilink")」

### 異卵雙生（non-identical twins）

女性通常每一次月经裡，卵巢只释放一颗卵子，但偶尔可能一次釋出兩粒卵子，两颗卵子同时各自受精后各自所形成的兩粒[受精卵能同时發育成兩個獨立胚胎](../Page/受精卵.md "wikilink")，此稱為異卵雙生（non-identical／fraternal／dizygotic
twins）。其中的遺傳基因信息是各有各的一套，性別搭配可以相同也可以混搭，如此雙生，其实相当于普通亲生[手足](../Page/兄弟姐妹.md "wikilink")，那么往往不太像。

龙凤胎的形成大都是异卵双生，因为同卵双生只有在極罕見的情況，例如其中一套的Y染色體缺失，才會發生性別不同。

“异卵双生”，英语里称之为“non-identical／fraternal
twins”，non-identical意为“非全等的”，龙凤胎为“mixed／boy-girl
twins”，意为“混搭的”；日语里称之为“二卵性双生児”，表示“起点处为两颗受精卵虽同时却非同样”。

异卵双生的两个胎盤屬於雙絨毛膜雙羊膜類（dichorionic
diamniotic），即每個胎兒都有自己獨立的絨毛膜和羊膜，以致胎盤與胎盤間很小有血管相通的情況，故胎兒互相干預所导致的天生不健康的风险甚少。

服用排卵藥（俗称“多仔丸”）等妇科激素或接受人工受孕技术可能生出异卵雙胞。

### 半同卵雙胞胎（Semi-identical twins）

極少數情況有可能一粒卵子在受精前分裂，但不完全分離，然後這兩粒卵子各自受精，再分離。由於半同卵雙胞胎的胚胎同時帶有三套染色體，通常情況下很難存活。目前世界上只有一個成長狀況良好的案例。\[1\]

## 双胞胎的自然概率

  - 全世界人类平均機率能大於1%，大約每90次自然生育裡能出现1对双胞胎，约为1.1%。
  - 有时候因自然地域环境、饮食生活习惯、人种特性差异等因素，可能略高或略低。視個體不同機率也有別。
  - 双胞胎的自然概率按形成过程和性别搭配分：
      - 异卵混搭：40%
          - 即龙凤胎，而且龙凤胎的形成絕大多數都是异卵双生。
      - 异卵男双：20%
      - 异卵女双：20%
      - 同卵男双：10%
      - 同卵女双：10%
          - 由于同卵男双的婴儿早夭率略高于同卵女双，所以实际上同卵男双稍微更加罕见。
          - 无论同卵男双或女双，总概率都是0.4％ (1/250)。

## 双胞胎的分離程度

[Placentation.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Placentation.svg "fig:Placentation.svg")

雙胞胎的分離程度是取決於在[子宮內是否和何時分裂成兩個](../Page/子宮.md "wikilink")[受精卵](../Page/受精卵.md "wikilink")。異卵雙胞胎總是有兩個受精卵，但同卵雙胞胎是在懷孕非常初期才分裂成兩個受精卵。而分裂的時間則決定了絨毛膜和羊膜囊的數量。雙絨毛膜雙胞胎可能是從未分裂（即是異卵雙胞胎）或是在受精後4天內分裂。單羊膜雙胞胎則是在第一週後才分裂。

在極少數情況下，雙胞胎可能會發展成[連體嬰](../Page/連體雙胞胎.md "wikilink")。此外，雙胞胎在子宮內各種不同程度的共享環境，將可能導致各種[妊娠併發症](../Page/妊娠併發症.md "wikilink")。

大部分人誤以為只要有兩個[胎盤就是異卵雙胞胎](../Page/胎盤.md "wikilink")，但其實只要同卵雙胞胎分裂的時間夠早，子宮內羊膜囊和胎盤的形式跟異卵雙胞胎實在是難以區分的。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>類別</p></th>
<th><p>說明</p></th>
<th><p>分裂時期</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>雙絨毛膜雙羊膜類</p></td>
<td><p>通常情況下，雙胞胎有兩個獨立的<a href="../Page/絨毛膜.md" title="wikilink">絨毛膜和</a><a href="../Page/羊膜囊.md" title="wikilink">羊膜囊</a>。[2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/受精.md" title="wikilink">受精後第</a>3天分裂。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/單絨毛膜雙胞胎.md" title="wikilink">單絨毛膜雙羊膜類</a></p></td>
<td><p>單絨毛膜雙胞胎共享同一個<a href="../Page/胎盤.md" title="wikilink">胎盤</a>。</p></td>
<td><p>4至8天</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/單羊膜雙胞胎.md" title="wikilink">單絨毛膜單羊膜類</a></p></td>
<td><p>單絨毛膜雙胞胎共享同一個胎盤及羊膜</p></td>
<td><p>受精9天後分裂</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/連體雙胞胎.md" title="wikilink">連體嬰</a></p></td>
<td><p>正常情況下，99％的受精卵是在8天之內分裂成2個胚胎。<br />
連體嬰由於共享器官，因此也容易造成許多死亡率高的併發症。</p></td>
<td><p>如果是在12天後才分裂，就會成為連體嬰</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 双胞胎的特殊情形

[Chang-eng-bunker-PD.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chang-eng-bunker-PD.png "fig:Chang-eng-bunker-PD.png")是[连体双胞胎](../Page/连体双胞胎.md "wikilink")。\]\]

  - 双胞胎的发育过程中，如果其中一个吞噬了另一个，那么则会形成畸形囊肿、伴随孪生手足一生的“寄生胎”。
  - 双胞胎的发育过程中，如果其中一个吸收了绝大多数健康营养，那么另一个很可能出生之后不久即夭折。
  - 同卵双生中，如果受精卵的分裂程度不够均匀适当，则可能形成[连体婴](../Page/连体婴.md "wikilink")，概率约是20万分之一。
  - 同卵雙生中，如果原卵為XY，當分裂完畢時，其中一方的Y脫落成為XO，即一男一女，但此機率微乎其微。另外，這種情況的女性大多為(染色體為45，XO)[透納氏症患者](../Page/特納氏綜合症.md "wikilink")。
  - 异卵双生中，如果母体在短时间内与两名不同父体均有交配，两颗卵子各自与来源不同的精子结合，由此异卵双生可能是同母异父的。

## 雙胞胎的著名人物

## 比喻

“雙胞胎”可以用來比喻“兩個非常相像的或者非常密切的事物”，比如[姐妹城市的英語是](../Page/友好城市.md "wikilink")“twin
town”。

## 参见

  - [胎生](../Page/胎生.md "wikilink")
  - [卵生](../Page/卵生.md "wikilink")
  - [雙胞胎列表](../Page/雙胞胎列表.md "wikilink")

## 參考文獻

[\*](../Category/雙胞胎.md "wikilink")
[Category:生物学](../Category/生物学.md "wikilink")
[Category:哺乳動物生殖](../Category/哺乳動物生殖.md "wikilink")

1.
2.